\textbf{Ejemplo 2}\\

Un documento estipula pagos trimestrales de COP 80.000, durante 6 años. Si este documento se
cancelará con un solo pago de: A. al principio. B. al final. con una tasa del 32\% nominal
anual trimestre vencido. ¿Cuál será el valor que cancela al principio y al final?
\\

\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
\hline
		%Definimos el color de la primera fila
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}   \\ \hline
\multicolumn{3}{|c|} {$pf = 0 pmv$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
  
%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}    \\ \hline
%%%%%%%%%%% FIN TITULO
%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

$R = COP 80.000$                                     & \multicolumn{2}{c|}{$ n = 24 ptv $} \\
$j = 32\% natv \hspace{0.3cm} $	& \multicolumn{2}{c|}{$ i =8\%ptv? $} \\
$VP = COP  $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ $ } \\ \hline
%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=0.6, trim=-5 -5 -5 -5]{4_Capitulo/img/ejemplos/2/Capitulo4Ejercicio2Parte1} }   
   \\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
\multicolumn{3}{|c|} {$VP=R\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}$ Valor presente serie uniforme vencida}   \\ \hline	
	
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
$VP=COP 80.000 \frac{1-(1+0,08)^{-24 }}{0,08}=COP 842.301,6627$ &
\multicolumn{2}{c|}{ $ i=\frac{32\%natv}{4ptv}=8\%ptv $ }  \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
\multicolumn{3}{|c|}{$ VP = COP 842.301 $}  \\ \hline
		
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textbf{Tabla de rentabilidad en anual efectivo}\\
